---
layout: page
title: "Мой сайт не работает, что происходит?"
author: Rarenet
language: ru
summary: "Угроза для многих НКО, независимых журналистов и блогеров: нет возможности говорить с аудиторией, потому что сайт не откликается или подменён."
date: 2023-04
permalink: /ru/topics/website-not-working/
parent: /ru/
---

# Мой сайт не работает, что происходит?

Это угроза для многих НКО, независимых журналистов и блогеров: нет возможности выхода на аудиторию, потому что сайт не откликается или подменён. Ситуация критическая, а причины могут быть самые разные, например, ошибки администрирования сайта, ненадёжный хостинг, [скрипт-кидди](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%A1%D0%BA%D1%80%D0%B8%D0%BF%D1%82-%D0%BA%D0%B8%D0%B4%D0%B4%D0%B8), атака с распределённым доступом или взлом. В этом разделе Комплекта экстренной цифровой безопасности мы поговорим о некоторых основных способах диагностики потенциальных проблем. Нам поможет материал [Мой сайт не работает](https://github.com/OpenInternet/MyWebsiteIsDown/blob/master/MyWebsiteIsDown.md).

Корни проблемы могут лежат в разных сферах — от технических неполадок у компании-хостера до отсутствия нужного обновления системы управления сайтом (Content Management System, CMS), например, Wordpress или Joomla. Поиск причины и возможных решений иногда становится непростой задачей. Ниже мы советуем некоторые шаги по диагностике. Затем нужно **связаться с вашим веб-мастером и хостинг-провайдером.** Если же ни один из пунктов вам не подошёл, [обратитесь за помощью к организации, которой доверяете](questions/website-down_end).

## Обратите внимание

Для начала спросите себя:

- Кто сделал ваш сайт? Можно ли обратиться за помощью к этим людям?
- Сайт построен на Wordpress или другой популярной CMS?
- Кто ваш хостинг-провайдер? Если не знаете, можно использовать онлайновый сервис WHOIS](http://www.whoishostingthis.com/).

## Workflow

### error-message

Есть сообщения об ошибках?

 - [Да, я вижу сообщения об ошибках](#error-message-yes)
 - [Нет](#hosting-message)


### hosting-message

Есть сообщение от хостинг-провайдера?

- [Да, есть сообщение от хостинг-провайдера](#hosting-message-yes)
- [Нет](#site-not-loading)


### site-not-loading

Сайт вообще не загружается?

- [Да, сайт вообще не загружается](#site-not-loading-yes)
- [Нет, сайт загружается](#hosting-working)


### hosting-working

Сайт хостинг-провайдера загружается, а ваш сайт нет?

- [Да, сайт хостинг-провайдера загружается](#hosting-working-yes)
- [Нет, это не моя ситуация](#similar-content-censored)


### similar-content-censored

Вы можете видеть другие сайты с похожим на ваш содержанием?

- [Другие сайты с похожим содержанием тоже не видны](#similar-content-censored-yes)
- [Другие сайты нормально видны, проблемы только с моим](#loading-intermittently)


### loading-intermittently

Ваш сайт загружается с перебоями или чересчур медленно?

- [Да, мой сайт загружается с перебоями или медленно](#loading-intermittently-yes)
- [Нет, сайт загружается, но мне кажется, его взломали](#website-defaced)


### website-defaced

Ваш сайт загружается, но внешний вид и содержание не ваши?

- [Да, мой сайт показывает что-то не то](#defaced-attack-yes)
- [Нет, это не моя ситуация](#website-down_end)


### error-message-yes

> Возможно, это ***программная ошибка***. Какие изменения вы или ваша команда недавно вносили на сайт? Свяжитесь с веб-мастером. Чтобы помочь веб-мастеру разобраться в причине проблемы, можно отправить ему скриншот, ссылку на "проблемную" страницу сайта, текст сообщения об ошибке. Если использовать сообщения об ошибках в поисковых системах, есть шанс найти готовые простые решения.

Помогло?

- [Да](#resolved_end)
- [Нет](#website-down_end)


### hosting-message-yes

> Ваш сайт не грузится из-за юридических неурядиц, [нарушений авторского права](https://www.eff.org/issues/bloggers/legal/liability/IP), финансовых проблем или по иным причинам. Свяжитесь с хостинг-провайдером и разузнайте подробнее, почему он отключил ваш сайт.

Помогло?

- [Да](#resolved_end)
- [Да, но мне нужна юридическая поддержка](#legal_end)
- [Нет, мне нужна техническая поддержка](#website-down_end)


### site-not-loading-yes

> Похоже, у вашего хостинг-провайдера что-то сломалось, значит, у вас ***проблема с хостингом***. Можете зайти на сайт хостинг-провайдера? Обратите внимание: **не** в панель управления вашим сайтом, а на сайт компании/организации, которая обеспечивает хостинг для вашего сайта.
>
> Загляните в блог компании (например, status.dreamhost.com). Поищите в Twitter, что говорят о проблеме хостера другие пользователи. Простой запрос, например, "сайт (название компании) не загружается", может привлечь внимание других людей, которые столкнулись с той же проблемой.

Помогло?

- [Да](#resolved_end)
- [Нет, веб-сайт моего хостинг-провайдера работает](#hosting-working-yes)
- [Нет, мне нужна техническая поддержка](#website-down_end)


### hosting-working-yes

> Проверить работоспособность вашего сайта можно с помощью сервиса [Down for Everyone or Just Me](https://downforeveryoneorjustme.com/). Сайт может быть в порядке, но по какой-то причине вы его не видите.
>
> Если сайт в порядке, но вы этого не видите, возможно, это ***проблема сети***: ваше подключение к интернету барахлит, или провайдер блокирует доступ к вашему сайту.

Нужна ещё помощь?

- [Нет](#resolved_end)
- [Да, помогите мне восстановить подключение к сети](#website-down_end)
- [Да, это не проблема сети, мой сайт ни у кого не загружается](#similar-content-censored)


### similar-content-censored-yes

> Попробуйте зайти на сайты с похожим содержанием. Попробуйте использовать [Tor](https://www.torproject.org/projects/gettor.html) или [Psiphon](https://psiphon.ca/ru/index.html) для доступа к сайту.
>
> Если Tor или Psiphon помогли вам получить доступ к сайту, ваша проблема связана с ***цензурой***. Ваш сайт виден в разных точках мира, но заблокирован в вашей собственной стране.

Хотите сделать что-нибудь по поводу цензуры?

- [Да, хочу сделать публичное заявление; мне понадобится поддержка](#advocacy_end)
- [Да, хочу найти способ сделать мой сайт доступным](#website-down_end)
- [Нет](#resolved_end)


### loading-intermittently-yes

> Похоже, ваш сайт перегружен входящими запросами. Мы говорим о ***проблеме ресурсов***.
>
> В этом может быть свой плюс. Сайт стал более популярным. Ему просто нужны дополнительные ресурсы, чтобы соответствовать возросшему числу посетителей. Проверьте статистику сайта. Видно ли рост посещаемости на протяжении долгого времени? Свяжитесь со своим вебмастером или хостинг-провайдером, попросите совет, что делать дальше. У многих популярных систем управления сайтами (Content Management Systems, CMS), таких как Joomla, Wordpress или Drupal, есть плагины кеширования. Они помогают создавать локальные копии сайта. Другие плагины связывают сайт с [сетями доставки содержимого](https://ru.wikipedia.org/wiki/Content_Delivery_Network) (Content Delivery Networks, CDN). То и другое может заметно повысить скорость загрузки и устойчивость сайта. Многие решения, о которых мы говорим дальше, тоже помогут решить проблемы с производительностью.
>
> Если **проблема ресурсов** серьёзная, может оказаться, что сайт стал жертвой [**атаки с распределённым доступом**] > [this link is broken](https://ssd.eff.org/ru/glossary/%D1%80%D0%B0%D1%81%D0%BF%D1%80%D0%B5%D0%B4%D0%B5%D0%BB%D1%91%D0%BD%D0%BD%D0%B0%D1%8F-%D0%B0%D1%82%D0%B0%D0%BA%D0%B0-%D1%82%D0%B8%D0%BF%D0%B0-%C2%AB%D0%BE%D1%82%D0%BA%D0%B0%D0%B7-%D0%B2-%D0%BE%D0%B1%D1%81%D0%BB%D1%83%D0%B6%D0%B8%D0%B2%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D0%B8%C2%BB) (DDoS). Вот что можно сделать для смягчения этой атаки:
>
> - Шаг 1. Свяжитесь с доверенным лицом, которое готово помочь с сайтом (веб-мастер, разработчик сайта, продвинутый сотрудник вашей организации, хостинг-провайдер).
>
> - Шаг 2. Зайдите на сайт компании — регистратора домена вашего сайта, и установите параметр "Time to Live" (TTL) на 1 час (о том, как это сделать, можно прочитать в инструкциях на сайтах многих регистраторов, например, [Network Solutions](http://www.networksolutions.com/support/how-to-manage-advanced-dns-records/) и [GoDaddy] > [the link is broken](http://support.godaddy.com/help/article/680/managing-dns-for-your-domain-names)). В случае атаки это поможет выполнять переадресацию на вашем сайте гораздо быстрее (по умолчанию 72 часа или три дня). Эту опцию часто можно найти в меню "расширенных" настроек домена, или SRV, или сервисных записей.
>
> - Шаг 3. Подключите сайт к сервису противодействия DDoS-атакам:
>
>     - [Deflect.ca](https://deflect.ca/)
>     - [Project Shield от Google](https://projectshield.withgoogle.com/landing)
>     - [Galileo от CloudFlare](https://www.cloudflare.com/galileo)
>
> Полный список доверенных организаций, которые готовы помочь снизить нагрузку из-за DDoS-атаки, доступен [в конце этих рекомендаций, где речь о DDoS-атаках](../ddos_end). > [link is broken]
>
> - Шаг 4. После того, как вернёте себе доступ к сайту, обдумайте дальнейшие действия и решите, переходить ли к провайдеру безопасного хостинга или оставаться под защитой сервиса противодействия DDoS.

- Полный список доверенных организаций, предоставляющих услуги безопасного хостинга, доступен [в конце этих рекомендаций, где речь о веб-хостинге](#web-hosting_end).

### defaced-attack-yes

> Иногда злоумышленник портит сайт — заменяет содержание или оформление на что-то своё. Обычно такие атаки используют уязвимости CMS без свежих обновлений безопасности на сайтах без постоянной технической поддержки или украденные логины и пароли для управления хостингом.
>
> - Шаг 1. Убедитесь, что злоумышленник и правда завладел вашим сайтом. Неприятной, но вполне законной практикой является быстрое приобретение только что истекших доменов с тем, чтобы использовать их трафик для собственных задач. Очень важно следить за тем, чтобы плата была своевременной.
> - Шаг 2. Если веб-сайт испорчен, в первую очередь нужно восстановить доступ к нему и сменить пароль. Подробнее см. раздел о взломе аккаунтов.
> - Шаг 3. Сделайте резервную копию испорченного сайта. Потом её можно будет использовать для расследования событий.
> - Шаг 4. Временно отключите сайт. Используйте страницу-заглушку.
> - Шаг 5. Определите, как был взломан ваш сайт. Хостинг-провайдер может помочь. Распространённые проблемы: устаревшие компоненты сайта (также работающие скрипты/программы), отсутствие обновлений систем управления сайтом, фрагменты самописного кода с уязвимостями.
> - Шаг 6. Восстановите оригинальный сайт из резервных копий. Если ни у вас, ни у хостинг-провайдера нет резервных копий, возможно, вам придется воссоздавать сайт с нуля! А если резервные копии есть только у хостинг-провайдера, злоумышленник, стремясь завладеть вашим сайтом, мог добраться и до них!

Эти рекомендации помогли?

- [Да](#resolved_end)
- [Нет](#website-down_end)


### website-down_end

> Если после всех этих вопросов-ответов вам по-прежнему нужна помощь, лучше связаться с доверенной организаций и попросить поддержки.
>
> Прежде, чем это сделать, убедитесь, что знаете ответы на следующие вопросы:
>
> - Какова структура этой организации, как она работает? Какие процедуры проверки обращений и отчетности в ней существуют (если существуют)?
> - В каких странах юридически оформлены представительства организации? Запросы каких правоохранителей (и прочие легальные запросы) они будут должны выполнять?
> - Какие журналы (логи) создаются? Сколько времени они хранятся?
> - Есть ли ограничения на тип содержимого, которое их сервис может хостить или проксировать? Окажут ли эти ограничения влияние на ваш сайт?
> - Есть ли ограничения по странам, в которых может оказываться помощь?
> - Поддерживают ли они приемлемый для вас формат оплаты? Можете ли вы себе позволить их услуги?
> - Безопасные коммуникации: вы должны иметь возможность безопасно залогиниваться и иметь защищённый вариант связи с провайдером сервиса.
> - Есть ли опция двухфакторной аутентификации для повышения защиты доступа администратора? Эта политика безопасности (или ей подобная) может помочь уменьшить угрозу других форм атак против вашего сайта.
> - Какие варианты постоянной поддержки вам доступны? Потребует ли такая поддержка требует дополнительной платы? Или вы сможете получить необходимую поддержку бесплатно?
> - Можно ли "потестировать" веб-сайт перед публикацией? Есть ли "промежуточный" (staging) сайт для тестирования?

Список организаций, которые могут помочь с вашей проблемой:

:[](organisations?services=web_protection)

### legal_end

> Если ваш сайт не загружается по причинам юридического характера и вам нужна юридическая помощь, пожалуйста, свяжитесь с организацией, которая может такую помощь оказать:

:[](organisations?services=legal)

### advocacy_end

> Если вам нужна поддержка вашей кампании по борьбе с цензурой, пожалуйста, свяжитесь со следующими организациями:

:[](organisations?services=advocacy)

### ddos_end

> Если вам нужна помощь в противодействии DDoS-атаке, пожалуйста, свяжитесь с организацией, занимающейся такого рода помощью:

:[](organisations?services=ddos)


### web-hosting_end

> Ищете доверенную организацию, которая сможет разместить ваш сайт на безопасном сервере? Обратите внимание на список ниже.
>
> Прежде чем связаться с какой-либо из этих организаций, пожалуйста, подумайте о следующем:
>
> - Предлагают ли они полную поддержку по переносу сайта на свой сервер?
> - Их услуги такие или лучше по сравнению с нынешим хостингом? (по крайней мере, что касается используемых вами инструментов/сервисов)? Главное, что следует учесть:
>     - Панель управления вроде cPanel
>     - Аккаунты email (сколько, квоты, доступ по SMTP, IMAP)
>     - Базы данных (скольк, тип, доступ)
>     - Удаленный доступ по SFTP/SSH
>     - Поддержка языков программирования (PHP, Perl, Ruby, доступ к cgi-bin...) и CMS (Drupal, Joomla, Wordpress…), которые использует ваш сайт

Вот список организаций, которые могут помочь с хостингом:

:[](organisations?services=web_hosting)


### resolved_end

Надеемся, КЭЦП был вам полезен. Пожалуйста, потратьте немного времени на обратную связь ([email](mailto:incoming+rarenet-dfak-8220223-issue-@incoming.gitlab.com)).

### final_tips

- **Резервные копии.** Помимо сервисов и советов, которые мы даём здесь, хорошая идея — убедиться, что вам всегда доступны резервные копии сайта. Хранить их лучше не на том же сервере, где находится ваш сайт, а в другом месте. У многих хостинг-провайдеров есть встроенная функция создания резервных копий, но неплохо иметь их ещё и офлайн.

- **Обновления программ.** Если вы используете систему управления сайтом (CMS) вроде WordPress или Drupal, убедитесь, что установлены все необходимые обновления, особенно те, которые касаются безопасности.

- **Мониторинг.** Есть немало сервисов для непрерывного наблюдения за состоянием сайта. Такой сервис отправляет вам сообщение (по email или SMS), как только сайт становится недоступен. В [этой статье](http://mashable.com/2010/04/09/free-uptime-monitoring/) перечислены 10 самых популярных сервисов такого рода. Убедитесь, что адрес email или номер телефона, который вы указываете в настройках сервиса, будет под рукой у того, кто отвечает за управление сайтом.

#### Resources

- [EFF, "Жизнь вашего сайта"](https://www.eff.org/keeping-your-site-alive)
- [CERT.be, "DDoS: проактивные и реактивные меры"](https://ccb.belgium.be/en/document/white-paper-ddos-proactive-and-reactive-measures)
- [Sucuri, "Что такое DDoS-атака?"](https://sucuri.net/guides/what-is-a-ddos-attack/)
